\chapter{Étude préliminaire}
	
	\section{Présentation générale du sujet}
	 
	 Un \emph{Learning Management System} (LMS) ou plate-forme d'enseignement à distance est un logiciel intégré reprenant une large étendue de fonctionnalités typiques d'un enseignement basé sur le Web.  Appelé également «\emph{ e-learning} », il  représente  l'utilisation des nouvelles technologies multimédias de l'Internet pour améliorer la qualité de l'apprentissage, en facilitant d'une part l'accès à des ressources et à des services, et d'autre part les échanges et la collaboration à distance, etc. 

Les différents acteurs qui seront impliqués sont : les enseignants et les étudiants. 

\begin{description}
%\item[L'administrateur] 
%\mbox{}
%\begin{itemize}
%\item L'administrateur a la possibilité de gérer les profils inscrits, de modifier, rajouter ou supprimer des informations concernant des enseignants et des étudiants. Il gère également la partie technique de la plate-forme.
%\end{itemize}
\item[L'étudiant] 
\mbox{}
\begin{itemize}
\item L'étudiant doit s'inscrire pour bénéficier des ressources et des cours en fournissant plusieurs renseignements afin de pouvoir gérer son profil.
\item Il peut consulter les cours et les supports TD et TP qui lui sont proposés et qui correspondent à son niveau.
\item Il a la possibilité de participer aux forums.
\item Il peut aussi modifier son profil et consulter ses résultats aux différent tests, etc.
\end{itemize}
\item[L'enseignant] 
\mbox{}
Les enseignants peuvent avoir plusieurs rôles : enseignant-auteur, enseignant-tuteur et enseignant-responsable :
\begin{itemize}
\item L'auteur a la charge de mettre ses cours, TD, TP, ses exercices et interrogations en ligne. Il peut aussi faire les modifications qu'il juge nécessaires pour une partie de ses enseignements.
%\item Le tuteur se charge d'aider les étudiants en discutant avec eux par l'intermédiaire d'un chat présent sur la plate-forme ou même via une classe virtuelle ou vidéos où les étudiants peuvent voir leur tuteur expliquer plus en détails les points importants du cours). Il peut proposer un planning aux étudiants qui pourront poser leurs questions pendant les créneaux horaires prévus à cet effet (il peut être aussi l'auteur du cours).
\item Le responsable gère les résultats des contrôles et des interrogations pour une matière. Comme il existe plusieurs cours et plusieurs auteurs pour une même matière, il faut une personne responsable qui choisisse le test final pour tous les apprenants pour calculer et délibérer les moyennes finales. Le responsable est aussi chargé de la modification du statut de l'enseignant, et peut consulter les résultats des apprenants pour vérifier l'efficacité de certains cours. S'il constate que les cours ne sont pas satisfaisants, il peut demander à l'auteur du cours de faire des modifications, etc. 
\end{itemize}

Les enseignants, quels que soient leurs rôles, doivent dans un premier temps s'inscrire sur la plate-forme. Ils peuvent également participer aux forums. 
\end{description}

\subsection*{Les fonctionnalités de base}

La plate-forme doit comporter les fonctionnalités suivantes :
\begin{itemize}
\item le service de gestion des supports de cours, TD et TP, diffusion et publication de contenus (texte, PDF, HTML, vidéo, etc.) ;
\item un outil d'évaluation en ligne, par exemple, composer des exercices : QCM (un quizeur Flash), etc.
\item le service de gestion des étudiants et enseignants (avec profils) ; %avec la traçabilité de leurs actions ;
\item espace général d'information géré à distance par spécialité, par matière et par module ;
\item la gestion à distance des espaces de forums de discussion, par module et par formation ;
\item la gestion de la FAQ : Foire Aux Questions ou Questions les plus fréquentes ;
%\item un chat (ou messagerie instantanée) permet à l'ensemble des membres étudiants- enseignants de discuter en temps réel ;
%\item un service de messagerie interne à la plateforme ;
%\item une liste de diffusion (groupes d'adresses électroniques)  pour les enseignants et les étudiants ;
%\item un annuaire des différents acteurs du dispositif de formation (étudiants, enseignants, responsables, administratifs, etc.). 
\end{itemize}
\newpage
	
	\section{Planification de l'étude et de la réalisation}
	
%	\subsection*{Introduction}
	
	Nous allons mettre en pratique les connaissances acquises lors de notre formation dans le cadre du module Gestion de Projet Logiciel,  et ce afin de développer le logiciel relatif à notre projet. Pour optimiser les chances de réussite d'un projet, et améliorer la productivité grâce à une maîtrise de qualité, on fait la planification qui est initialisée généralement au début d'un projet et mise à jour tout au long de sa durée de vie.

 Ce projet comportera conventionnellement les quatre phases:
\begin{description}
\item[Conception] qui vise à analyser, évaluer et structurer le projet. 
\item[Planification] qui sert à estimer le temps nécessaire à  chaque tâche. 
\item[Réalisation] qui est la mise en œuvre effective du projet.
\item[Terminaison(Fermeture)] qui consiste à faire le bilan et évaluer le projet.
\end{description}

\subsection{Déterminer les tâches} Un projet comporte toujours un nombre de tâches plus ou moins grand qui sont réalisées dans des délais qui varient et selon un agencement bien déterminé. Pour s'assurer que toutes les tâches seront identifiées, on va utiliser le Work Breakdown Structure (WBS) qui est une décomposition arborescente (voir figure \ref{taches}).


	\subsection{Générer le diagramme de Gantt}
	
Pour automatiser certaines tâches, centraliser l'information en un seul endroit, et gérer le temps et les ressources, on va utiliser un logiciel de gestion de projet qui s'appelle GanttProject.  Il est distribué sous la licence GPL (\emph{General Public License}). Ce logiciel est né au cours d'un projet informatique à l'université de Marne-la-Vallée et il permet de planifier un  projet selon la méthode et le diagramme de GANTT. Ce diagramme permet de rendre plus simple le suivi de l'avancement du projet.

\begin{figure}[H]
    \vspace*{-2cm}
    \makebox[\linewidth]{
        \includegraphics[width=200px]{figures/taches.png} 
        }
 \caption{Décomposition arborescente << WBS >> du projet.} 
 \label{taches} 
 \end{figure}	


\begin{figure}[H]
    \makebox[\linewidth]{
        \includegraphics[width=220px]{figures/planification1.png} 
        }
 \caption{Graphe de GANTT pour le projet.} 
 \label{gantt} 
 \end{figure}	

	\section {Cahier des charges et identification des besoins} 

L'application que nous allons concevoir est une application web, libre d'accès et d'inscription, proposant des formations dans le domaine de l'informatique en général et du Génie Logiciel en particulier. 

Le fonctionnement du système sera centré autour du concept de module, une unité de formation. Ainsi, la notion de statut sera étroitement liée au module, car un membre aura des accès différents et des rôles différents dans chaque module. Un membre inscrit au site aura, par exemple, la possibilité de s'inscrire à un module et d'accéder à son contenu puis de passer un test final, obtenant ainsi une note qui déterminera si cette unité de formation est acquise ou non. Chaque module sera donc évalué à part, et l'étudiant aura une note pour chaque module plutôt qu'une moyenne par une unité de temps. Une contrainte de temps et de nombres de modules à compléter par année ne sera donc pas imposée aux étudiants qui choisiront leur rythme d'apprentissage.

Puisque chaque membre aura un statut différent selon les modules, la façon dont il sera assigné à tel ou tel rôle différera également. 
\begin{itemize}
\item Le statut d'étudiant s'obtient par inscription au module, 
\item le statut d'enseignant-responsable à la création d'un module\footnote{la création d'un module ne sera permise qu'à une certaine catégorie de membres désignés par l'administrateur de la plate-forme.},
\item et les statuts d'enseignant-auteur et de tuteur seront accordés par le responsable du module.
\end{itemize}
Un membre peut, dans un module, avoir un de ces statuts, plusieurs ou aucun. (un enseignant ne peut toutefois pas être étudiant dans le même module.)

Les tests seront sous forme de QCM, et seront corrigés automatiquement par le système ; la correction se fera en attribuant 0.25 à chaque réponse juste cochée et à chaque réponse fausse non-cochée. La section suivante abordera plus en détail les rôles de chaque utilisateur cité, et les fonctionnalités accessibles à chacun.

Le système sera organisé en deux packages : 

\begin{itemize}
\item La plate-forme d'\emph{e-learning} (\emph{LMS})
\item Le forum
\end{itemize}

\subsection{La plate-forme d'\emph{e-learning}}

\subsection*{Les acteurs}
Comme défini dans \cite{roques}, un acteur représente un rôle joué par une entité externe (utilisateur humain, dispositif matériel ou autre système) qui interagit directement avec le système étudié.

Dans notre plate-forme d'enseignement à distance les acteurs sont:
\begin{description}
\item[Visiteur] Le visiteur est une personne visitant le site sans y être inscrite ; son accès se limite à la consultation sommaire du site de façon à recevoir une idée du contenu. Il peut s'inscrire pour devenir membre.
\item[Membre] Ceci est la généralisation de tous les acteurs qui suivent. Il a accès aux fonctions du site selon un statut qui distingue les membres. Ce dernier varie selon les modules, et change soit en s'inscrivant dans un module (pour devenir étudiant), soit en étant désigné comme enseignant.
\item[Étudiant] Statut d'un membre dans un module auquel il s'est inscrit. Il peut en consulter librement le contenu, et passer le test final. 
\item[Enseignant-responsable] Statut attribué à certains membres par l'administrateur du système. Il donne la possibilité de créer un module et d'en devenir l'enseignant-responsable. Il est celui qui peut modifier le statut d'autres membres pour leur donner la responsabilité de tuteur ou d'auteur du module qu'il a créé.
\item[Enseignant-tuteur] Statut attribué à un membre  par l'enseignant-responsable sur son propre module (c'est-à-dire que ce statut se limite au module dont le responsable l'a désigné.). Il est celui qui répond aux questions des étudiants, qui surveille l'avancement du cours et les réactions des apprenants pour gérer convenablement la FAQ (\emph{Frequently Asked Questions}/Foire Aux Questions) du module.  
\item[Enseignant-auteur] Également désigné par le responsable d'un module auquel sa responsabilité se limite. Il est chargé de gérer le contenu d'un module, d'ajouter des cours (divisés en séances (sections de cours) et en contenus additionnels (documentation, rappels, etc.))
%\item{Administrateur}
\end{description}

\subsection*{Les cas d'utilisation}

Un cas d'utilisation (use case) représente un ensemble de séquences d'actions qui sont réalisées par le système et qui produisent un résultat observable intéressant pour un acteur particulier.
Un cas d'utilisation modélise un service rendu par le système. Il exprime les interactions acteurs/système et apporte une valeur ajoutée << notable >> à l'acteur concerné. (voir \cite{roques})

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/PackageLMS.png}
\caption{Package de la plate-forme LMS }
\label{packagelms}
\end{figure}

\subsubsection*{Pour l'acteur << Visiteur >>}

\begin{description}
\item[S'inscrire] Un visiteur pourra créer un profil afin d'introduire son identité et être ensuite référencé par le système. Il doit d'abord saisir ses coordonnées et ses informations nécessaires (nom complet, adresse de courriel, mot de passe.) dans un formulaire affiché par le logiciel. Selon certaines conditions, après soumission du formulaire, l'enregistrement des informations se fera avec succès. L'internaute pourra également choisir d'annuler son inscription.
\item[Consulter la liste des modules enseignés] Un visiteur peut naviguer sur le site pour avoir un aperçu du contenu proposé. Ainsi, il aura accès à la liste des modules, et les informations principales concernant chacun (une vague description, la liste des chapitres, les enseignants concernés, etc.)
\item[Rechercher un module] La recherche sera basée sur des mots-clés, et rendra une liste de modules qui y correspondent. 
\end{description}

\subsubsection*{Pour l'acteur << Membre >>}

\begin{description}
\item[S'authentifier] Un membre déjà inscrit doit s'authentifier pour accéder à son compte s'il n'est pas déjà connecté (que ce soit son premier accès ou qu'il ait été déconnecté précédemment). Il s'identifie par son e-mail et un mot de passe. 
\item[Se déconnecter] Un membre inscrit et connecté peut mettre fin à sa session en se déconnectant.
\item[Modifier son profil] Il est possible qu'un membre déjà inscrit veuille changer certaines informations dans son profil ou les mettre à jour à travers cette fonctionnalité.
%\item[Participer au forum] Le forum est un système indépendant dans son développement mais lié dans son utilisation à cette plate-forme. Les utilisateurs y auront la possibilité de poser des questions, d'interagir, et de répondre aux questions posées par d'autres utilisateurs.

\item[Consulter l'annuaire des personnes inscrites] Chaque membre peut accéder à une liste des autres utilisateurs de la plate-forme avec leurs noms, prénoms, et adresse courriel pour le contact.
\item[S'inscrire dans un module] Un membre peut choisir un module qu'il est intéressé d'étudier, et ainsi avoir accès à son contenu, puis avoir droit à une note. L'action ne nécessite a priori aucune information supplémentaire et change simplement son statut du module vers "Étudiant".
\end{description}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/membre.png}
\caption{Cas d'utilisation de l'acteur << Membre >>}
\label{membre}
\end{figure}

\subsubsection*{Pour l'acteur << Étudiant >>}

\begin{description}
\item[Consulter le contenu pédagogique] L'étudiant peut avoir accès à tous les cours, exercices, et documents supplémentaires d'un module auquel il est inscrit.  
\item[Se désinscrire d'un module] Un étudiant déjà inscrit à un module peut s'en retirer, s'ôtant tout accès aux cours et discussions relatives, et annulant sa note.
\item[Répondre aux quiz] Un étudiant peut, au fur et à mesure de l'avancée des cours, répondre aux quiz (exercices) proposés par l'enseignant auteur.  
\item[Répondre au test final] A la fin de chaque module et après consultation des différents supports, l'étudiant pourra à travers cette fonctionnalité confirmer ses acquis. 
\end{description}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/etudiant.png}
\caption{Cas d'utilisation de l'acteur << Etudiant >>}
\label{etudiant}
\end{figure}

\subsubsection*{Pour l'acteur << Enseignant-responsable >>}

\begin{description}
\item[Poster un test final] À la fin de chaque module, le responsable qui l'a créé doit poster un test final qui déterminera la note de l'étudiant dans ce module.
\item[Modifier statuts] La plate-forme donne la possibilité à l'enseignant-responsable de modifier le statut d'un membre sélectionné pour lui donner celui d'un enseignant auteur ou tuteur pour un module précis.
\item[Évaluer niveau] A travers des statistiques des notes d'étudiants aux tests finaux, le responsable peut avoir une idée sur le niveau et le rendement de la formation. Il pourra ensuite faire des remarques à l'auteur pour l'amélioration du contenu. 
\item[Créer un module] A travers cette fonctionnalité, le responsable pourra créer l'ossature du module\footnote{Ce module nouvellement créé, n'est visible qu'après l'accord du responsable concerné.
}, lui permettant ainsi de le remplir, plus tard, par des cours et des contenus pédagogiques.
\item [Supprimer un module] Le responsable aura la possibilité de supprimer un module qu'il a crée, et qu'il juge obsolète. 
\end{description}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/responsable.png}
\caption{Cas d'utilisation de l'acteur << Enseignant-responsable >>}
\label{responsable}
\end{figure}

\subsubsection*{Pour l'acteur << Enseignant-tuteur >>}
\begin{description}
\item[Gérer la FAQ] Le tuteur doit, à chaque fois, mettre à jour la FAQ par des questions fréquentes dont il juge la pertinence.  
\end{description}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/tuteur.png}
\caption{Cas d'utilisation de l'acteur << Enseignant-tuteur >>}
\label{tuteur}
\end{figure}

\subsubsection*{Pour l'acteur << Enseignant-auteur >>}
\begin{description}
%L'enseignant-auteur pourra publier un cour, introduire des informations sur ce cour, des TDs, des TPs, des interrogations et des controles et QCMs.
\item[Créer un cours] Ériger un module pédagogique structuré\footnote{Dans la page du module, un menu, au-dessus de la visionneuse de séances, désigne quel cours l'utilisateur est en train de visualiser. Pour l'auteur, en déroulant le menu, la liste des cours constituant ce module est affichée, avec aux côtés de chaque cours un bouton pour l'éditer et un bouton pour le supprimer, et le dernier élément sera un lien "créer un nouveau cours" ; ces liens mèneront à leurs cas d'utilisation respectifs détaillés dans la suite.
}.
\item[Modifier un cours] L'enseignant-auteur pourra accéder à un cours pour le modifier, ajouter ou supprimer ce qu'il veut de ses composants.
\item[Supprimer un cours] L'enseignant-auteur pourra accéder à un cours pour le supprimer.
\item[Poster un quiz] Après avoir édité le quiz l'enseignant-auteur le poste pour que les étudiants puissent s'auto-évaluer et vérifier leurs acquis.
\item[Publier du contenu] Édition rédactionnelle du cours et supports médiatisés.
\item[Supprimer du contenu] Qui permettra de retirer des supports jugés obsolètes.
\end{description}

\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/auteur.png}
\caption{Cas d'utilisation de l'acteur << Enseignant-auteur >>}
\label{auteur}
\end{figure}

\subsection{Le forum}

Le forum est un système à part qui sera relié à la plate-forme. Il sera accessible à tous les membres inscrits.
\begin{figure}[H] 
\includegraphics[width = \textwidth] {figures/PackageForum.png}
\caption{Package Forum}
\label{packageforum}
\end{figure}

\subsection*{Les acteurs}
On distingue deux types d'acteurs dans le forum. 

\begin{description}
\item[Membre] Ce sont les mêmes membres inscrits dans la plate-forme. Ils peuvent créer des discussions, poster des messages, et éditer ou supprimer les messages qu'ils ont posté.
\item[Modérateur] Le modérateur a un accès supérieur à celui d'un simple membre, car il peut, en plus, éditer ou supprimer les messages des autres utilisateurs si jugé nécessaire.
\end{description}

\subsection*{Les cas d'utilisation} 

\begin{description}
%L'enseignant-auteur pourra publier un cour, introduire des informations sur ce cour, des TDs, des TPs, des interrogations et des controles et QCMs.
\item[Créer un topic] Démarrer un nouveau sujet de discussion.
\item[Poster un message] Ajouter un nouveau message à un sujet de discussion ; cela peut être le point de démarrage d'une discussion ou une réponse.
\item[Éditer un message] Un posteur peut rajouter ou changer un message déjà publié dont il est l'auteur, s'il y a un changement ou un rajout à faire. Un modérateur peut également éditer des messages dans le cas où c'est jugé nécessaire.
\item[Supprimer un message] Le système permet également à un modérateur ou au posteur du message de supprimer ce dernier.
\end{description}

\section*{Conclusion}

Nous avons entamé notre contribution dans ce chapitre à partir d'une étude préliminaire qui nous a permis de poser les bases de ce projet, sa planification, et les diverses tâches que nous aurons à accomplir. Nous avons en outre présenté le sujet du mémoire, puis les fonctionnalités que notre plate-forme est censée intégrer. Dans le chapitre suivant, nous détaillerons ces fonctionnalités du point de vue de l'utilisateur ; la phase d'analyse des besoins tiendra son importance du fait qu'elle pilotera le processus unifié que l'on a choisi de suivre pour la conception de ce système.
